[Memorial_tablet_of_the_Dredge_Project_of_Dawn_River_2007-02-16.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Memorial_tablet_of_the_Dredge_Project_of_Dawn_River_2007-02-16.jpg "fig:Memorial_tablet_of_the_Dredge_Project_of_Dawn_River_2007-02-16.jpg")
**旭川河**，位於[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")[基隆市](../Page/基隆市.md "wikilink")，又稱**基隆運河**、**旭運河**，屬於[基隆港水系](../Page/基隆港.md "wikilink")，是基隆市區的主要河川之一。

## 沿革

旭川河原為基隆市區的石硬港河（現在的南榮河）下游河道，基隆市區的第一條街肆──崁仔頂街就建於河畔。1929年，[日本人開始](../Page/台灣日治時期.md "wikilink")[基隆港的第四期築港工程](../Page/基隆港.md "wikilink")，並同時進行市區內河川的整治。在此之前，位於市區西側的西定河下游進行改道工程，改與南榮河的河道合流，並將此河段整治成為運河，於1909年動工，1912年竣工。完工後，日本人將此運河取名為「**旭川**」，並設置船渠及小型碼頭設施。

1945年[中華民國接管臺灣後](../Page/臺灣戰後時期.md "wikilink")，旭川改名基隆運河，一般稱為「旭川河」或「旭運河」。由於基隆市區的面積開始擴張，但基隆的平地面積狹小，市區已經沒有更多的平地可供開發，使得與河爭地成為了舒緩市街混亂的重要選擇之一。於是1959年[基隆市政府動工填平仁五路附近旭川河的船澳及部份南榮河河床](../Page/基隆市政府.md "wikilink")，之後在此新生地上興建了東和大樓及[基隆市警察局第一分局廳舍](../Page/基隆市警察局.md "wikilink")。由於旭川河於戰後日漸淤塞，市府在1975年至1978年間於旭川河進行大規模的[整治工程](../Page/整治.md "wikilink")，在整個旭川河的河面上加蓋，興建了明德、親民、至善三棟大樓，並將原本旭川河岸的住戶遷入。

目前這幾棟在旭川河上的大樓興建年限皆超過二十年，但是河床底下的污泥及垃圾經過長年堆積皆未清理，所形成的大量[沼氣已經成為了一顆不定時炸彈](../Page/沼氣.md "wikilink")。目前基隆市政府考慮拆除旭川河上的大樓群，並將沿著旭川河興建的東岸高架橋一併拆除，將旭川河岸整治成為林蔭大道。

## 觀光景點

  - [崁仔頂漁市](../Page/崁仔頂漁市.md "wikilink")
  - [廟口夜市](../Page/基隆廟口.md "wikilink")
  - [慶安宮](../Page/慶安宮_\(基隆\).md "wikilink")（基隆媽祖廟）
  - 仁愛市場（老一代基隆市民稱為「大市場」）

## 參考資料

  - 文獻

<!-- end list -->

  - 引用

[Category:基隆市河川](../Category/基隆市河川.md "wikilink")
[Category:基隆港水系](../Category/基隆港水系.md "wikilink")